廣州：持續千年的前沿大都會

為什麼廣州可以歷經千年不倒，堅挺在一、二線城市的陣線上呢？

廣州是如何崛起的

▲廣州所處的珠江三角洲絕對是個好位置

ADVERTISEMENT
人類的聚落，離不開適宜的地理環境。歷史上的名城，大多擁有相當理想的周邊環境，廣州也不例外。
但不同於依靠農業興起的長安和依靠軍事興起的北京，廣州是作為一座港城而登上歷史舞台的。位於珠江三角洲中心的廣州，正好坐落在北回歸線的南緣。溫暖的氣候和充沛的降水加上沖積平原的沃地，給當地人提供了有力的生存資本。珠江口外縱橫的水道和海洋季風則給古代風帆航海提供了必要條件，因此廣州港就當仁不讓的承擔了連接南中國海和珠江水系的紐帶義務。
交通上得天獨厚的優勢，讓廣州得以依賴貿易興起。相傳戰國時廣州就已經建城，為現存可信的記載中第一座廣州城，是秦始皇征服嶺南之後建立的番禺城。但廣州港的崛起並非源自這場征服戰爭，西漢《淮南子》記載：秦國之所以出兵經略嶺南，很大部分是因為秦始皇帝貪圖南越盛產的犀角、象牙、珠璣、翡翠等財寶。由於這些東西大多必須通過貿易從海外輸入，可見先秦時當地人就已經與南洋地區的居民互相往來，並且成為貿易貨物的集散地了。

不過漢人征服者的到來，也確實促使港城的真正落成。尤其是在秦國人趙佗帶領嶺南脫離秦國獨立後，建立了南越國，把當時還叫番禺的廣州變成了統領整個嶺南三郡的首都。經過幾代南越王的經營，到了漢朝皇帝重新統治這座城市的時候，她已經蛻變成了一座真正意義上的國際大港。20世紀發掘的廣州地區西漢墓葬中，居然發現了產自古羅馬的玻璃珠和琥珀飾品，足見當年廣州港貨物之豐富。

而廣州港不但是當時的中國第一大貿易港，還可能是唯一一座貿易海港。在那個世界範圍內剛剛建立洲際海上貿易的年代，已經有大批來自地中海的希臘羅馬商人，不遠萬里從紅海進入印度洋。印度當地商人則繼續繞過次大陸和中南半島，廣州成為了他們與東亞世界貿易的唯一渠道。

到了唐代，這股奔着國際大都市的方向一路前進的勢頭就更加迅猛。有賴於更豐富的文史材料，和外國人遊記的記錄，我們更能體會當年這座港市的繁榮。

有賴於航海、造船技術的進步，當時的商人不用再在緬甸的克拉地峽下船登陸辛苦換乘。取而代之的路線是穿越位於今天新加坡的馬六甲海峽，直接橫跨印度洋直達波斯灣。當年的東南亞國家與唐朝互相往來的就有二十個之多。貿易貨物非常豐富，有「環寶山積」、「珍貨輻輳」的美譽。
《舊唐書》記載，光公元770年一年，就有四千多艘海船進出廣州港。有的學者甚至考證出當時的廣州港一年有八十萬人次出入的誇張數字。不同於當時的內地政府以農業稅為主要收入，廣州的歲入，半數都是依靠海洋貿易的稅收。公元773年，廣州一名軍官叛亂，平叛的官軍攻入城中後趁亂搶劫，居然搜颳了價值數百萬貫的財貨。要知道，當時整個唐朝的年收入，也不過一千多萬貫而已。

安史之亂後，北方的絲綢之路走向衰落，而位於海上絲綢之路終端的廣州卻因禍得福。因為大量北方難民的湧入，廣州的人口驟然增長，海外貿易的從業者也越來越多。據阿拉伯歷史學家記載，當時的中國商船甚至開到伊拉克的巴斯拉。相對的，大量的外國人也進入到了廣州。

和今天的廣州一樣，唐代的廣州也聚集着大量黑人。不過不同於如今來中國倒貨非洲小商人，唐代的黑人大多是戴着鐐銬前來的黑奴，也就是唐代奴隸市場上的大熱門，所謂的崑崙奴。更多的是遠道而來的外國商人，聚居在唐代廣州的波斯、阿拉伯商人數量非常可觀，以至於唐朝政府不得不專門劃撥「蕃坊」以供海商居住。蕃坊的穆斯林居民們，甚至有專門的宗教法庭，依據《古蘭經》的教義來處理糾紛。

貿易帶來的巨大財富，成為了唐朝皇帝用來誇耀中華富強的一部分，但巨大的財富招致了貪腐的滋生。哪裏有大寶貝，中國的神秘力量永遠是跑得最快的。在唐代，廣州地區的腐敗案件發生率遠高於其他地區。私自徵收、貪污稅款都只是小兒科，大唐貪官還常常對海商下手，搞得外國商人苦不堪言，一度將卸貨地換到越南。

哪裏有壓迫哪裏就有反抗，作死的大唐貪官也常常一不小心就搞出大新聞。武則天時代，廣州都督路元睿被憤怒的波斯商人刺殺，人頭都被帶出海外。

唐代中期，爆發了一次波斯、大食進攻廣州的事件。據記載，波斯人和大食人進攻廣州並劫掠府庫。但波斯國早已滅亡，大食遠在萬里之外，可見是機智的史官把這次暴動事件描繪成了敵國入侵。
貪官固然可怕，但更可怕的是貪官造成的人民暴動。公元九世紀末，暴亂軍領袖黃巢領兵殺入廣州。亂兵第一個收拾的就是平時最看不慣的外國富商，據說當時被殺害的外國人達十萬人之多。阿拉伯旅行家蘇萊曼提到這次事件，並描述了當時戰亂後的蕭條，這次事件造成的衝擊甚至讓萬里外的波斯灣商人紛紛破產，也可見當時廣州海貿規模之大。

唐亡以後，廣州憑藉先天優勢再次復興。雖然從五代開始，更為靠近江南富庶之地的福建沿岸港口崛起，大有超越廣州的趨勢。但隨着明朝建立，嚴厲的海禁政策將浙江和福建沿海的貿易破壞殆盡。廣州作為傳統的朝貢貿易口岸，被統治者迫不得已的保留下來。因而直到清朝中期時，廣州依然是中國最大的貿易港。而在閉關鎖國的政策下，廣州也一度承擔起了中國唯一對外窗口的責任。

▲1920年的廣州城，在遭受國際武器禁運的二十年代 ，廣州依然可以從蘇聯方面進口武器彈藥

千年來，中國城市的第一梯隊變幻無常，唯獨廣州一直穩坐一線寶座：
在漢代，當時還叫番禺的廣州就是司馬遷欽點的九大都會之一。
而唐代的廣州更是與「揚一益二」相併列，享譽國際的大都會。
在明代，廣州則是不少西方人眼裏比肩南京和北京的重要城市。
清朝的廣州則是中國人與洋人談笑風生的平台。正所謂西方哪一個國家的人沒有來過？
直到民國，廣州也還是與南京、北平、上海、武漢並列的五大城市之一。
不必多言，稍有常識的人都可以看出，廣州保持長盛不衰的秘訣是靠長期不斷地對外開放。即使在古代中國最封閉的時候，廣州也保持着對外交往，來自域外的器物、文化也讓粵式生活方式迥異於內地。

廣州唯一一次遭遇競爭，就是因為全面封閉帶來的衰落，導致讓位於香港這樣的後起之秀。然而一旦她重新開放，又馬上會迎頭趕上，其成就總是會讓那些仇視外國富商的黃巢們和鼓吹封閉迂腐官僚汗顏。

垃圾

先搞死香港，再迎頭趕上
中國特色

香港人原本就係廣州人,依家只係睇番香港人以前幾巴閉

廣深上海北京

Source?

如果唔係比中共統治

其實廣州, 上海,北京,南京 呢D城市, 可以更上一層樓

比中共統治, 只能永遠都係「中國城市」, 做唔到「國際城市」

朱仔成
假既

以前上海都係發達過香港

結果香港家陣發達過上海

然後中共又想搞死香港, 去谷番上海

聽講香港集唔同地方嘅大成

問得source梗係問原作者出處唔係 content farm

全靠中共搞文革, 逼走中國人才
所以香港集齊來自 中國各地既人才

美國都係一樣
美國初初立國果陣, 都係集齊歐洲各國既人才.......

今日嘅廣州已經開始越黎越少人講廣州話，中共搞緊全民胡化運動，香港都唔例外